<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ज्योतिःशास्त्र on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/jyotiHshAstra/</link>
    <description>Recent content in &#43;ज्योतिःशास्त्र on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/jyotiHshAstra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>कालचक्रगणितोपदेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/jyotiHshAstra/kAlachakragaNitopadeshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/jyotiHshAstra/kAlachakragaNitopadeshaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;p.1&#xA;कालचक्रगणितोपदेशः&#xA;[१B] ओं नमो बुद्धाय।&lt;br&gt;&#xA;शकाब्द १०९१ म्लेच्छवर्ष [५४०] शुद्धवर्ष ३६४ अशुद्धमासगण ४३६८ शुद्धमास[ग]ण ४५०२ वह्नौ खेब्धो ४०३ करफणिशशिहृतेऽव[शिष्टं वर्षं २२१। पु]नः परिष्टिहृतेऽवशिष्टं वर्षं ४१ प्रथम(मं) पष्टिसंवत्सरमध्ये एकोनविंशतिवर्षे गते कृतमिति [पक्षैकविकल्पः प्रथमवर्षस्य ] ध्रुवकं ४१ तथागतकालात् षट्वर्षशतैर्मञ्जुश्रीकालः। तस्मादष्टशतैर्म्लेच्छकालः। तस्मात् म्लेच्छकाला [त्खखाब्धीन्दुवर्षाद् द्व्यशी]त्यधिक-शतहीनात्(न्)मासध्रुवकादिकं करणीयमित्युपदेशः। एकोनविंशतिवर्षश्च तत्र प्र[वेशार्थं न पृथक्कृतमिति]।&lt;br&gt;&#xA;नमः श्रीकालचक्राय।&lt;br&gt;&#xA;कालात्मकं नमस्कृत्य कालचक्रा[ह्वयाद्वयम्]।&lt;br&gt;&#xA;मोहा[न्धकारनाशार्थं तस्य दीपः प्रकाश्य]ते॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इह त्रयोविंशत्यधिकपञ्चशतानि वर्षाणि ध्रुवकस्वरूपोन्य यः षष्टिसंवत्सरा इत्थं साधनीया। तदुक्तं गतानि वर्षाणि र संपूर्णे षष्ठिषष्ठिक्षेपादनित्यमिदं ध्रुवकमिति ज्ञेयम्। तत्र त्रयोविंशत्यधिकपञ्चशतात्मकध्रुवके वर्तमानसंवत्सरार्थे प्रभवादिवर्षः क्षेपः कार्यः। प्रभवा[२A] [दिषष्ष्ठवर्षा एवं सिद्ध्यन्ति]।&lt;br&gt;&#xA;[न]वाष्टचत्वारियुतानि कृत्वा&#xA;विभ्राजयेच्छून्यशरागरामैः।&lt;br&gt;&#xA;लब्धेन युक्तं शकभूपकानां&#xA;संशोध्य षष्ट्या प्रभवादिवर्ष(र्षाः)॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>कालचक्रावतारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/jyotiHshAstra/kAlachakrAvatAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/jyotiHshAstra/kAlachakrAvatAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पण्डित अभयाकरगुप्तपादानाम्कालचक्रावतारः[ 1B ] ॐ नमो मञ्जुश्रिये॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रज्ञादयाद्वैतमसीमशर्म्म विश्वाकृतिं बिभ्रदकल्परूपम्। नीरूपरूपादिमयं शरीरं जैनं निजं सार्वजनं नमामि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यान्यम्बरस्य श्रियमादधन्ति सम्पद्विपत्ती च निवेदयन्ति। ताथागताभ्यन्तरिव स्फ़ुरन्ति ज्योतीषि तान्यद्य तमो जयन्ति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इह हि मात्सर्योपहतैस्तीर्थिकैज्योतिषे सिद्धान्तं गुप्तीकृत्य बहुप्रपञ्चं लघुकरणं कृतमपीदानीं न ज्ञायत इति तत्प्रतिपाद्यते। त्रिष्ठ्याधिकं शतचतुष्टयं लिखनीयम्। शुक्लप्रतिपदादिचैत्रमासादिवर्ष यदा स्यात् तदानेन तन्मिश्रं कार्यम्। तद् द्वयशीतिशतोनं शुद्धं वर्षध्रुवकं भवति। तदर्क्काहतं मासपिण्डम्। शुक्लप्रतिपदाद्यमावास्य(स्या) न्त चैत्रादिमाससम्भवे। तन्मिश्रं द्विस्थाने कृत्यधस्थं चतुर्हतं खाग्निचन्द्रैर्विभक्तं भागशेषे लोपं लब्धलब्धे मूर्ध्नि प्रविष्टे सति। मूर्ध्नि शुद्धो मासपिण्डो भवति। यदा तु द्वि वर्षा स्यात् तदा त्रयोदशमासैः वर्षं कार्ये मासद्वयमेकं गणनीयम्। चैत्रमासप्रवेशश्च न कर्तव्यः। तं शुद्धमासपिण्डं त्रिस्थानै दत्वा करशिखिहतो मध्यस्थेऽधः स्थात् षड्भागैः लब्धं विशोध्यम्। भागशेषौ ( षो ) यदिस्यात् ततोपि षड्भागलब्धं विशोध्यम्। अत्राधः स्थात् त्रिंशन्मिश्रात् षष्ठिभागैर्लब्धं मूर्ध्नि द्विमिश्रे प्रवेश्यम्। भागशेषो दण्डपिण्डं स्यात्। मूर्ध्निः सप्तभागावशेषो वार पिण्डः। लब्धन्तु न किञ्चित्। पुनः शुद्धमासपिण्डं द्वादशोत्तरशतमिश्रं द्विस्थाने कृत्वा अधः स्थादृतुरविभागशेषः पिण्डावयवः स्यात्। भागलब्धं पञ्चमिश्रं मूर्ध्नि द्वि हतौ देयम्। ततो मूर्ध्नोऽष्टाविंशति भक्ताद् भागशेषः पदपिण्डः स्यात्। अत्रवारपिण्डाद्दण्डपदपिण्डपिण्डावयव क्रमं अधोऽधः लिखनीयः। पुनस्त्रिस्थेषु शुद्धमासेषु मध्यस्थानीशैर्हतोऽधः उनचत्वारिंशद्भा गलब्धेन द्विमिश्रभ्यो न षष्ठ्याघटीभिर्विभज्यः भागशेषो नक्षत्रघटीज्ञेया। लब्धं तु द्विहते मूर्ध्नि। ततो मूर्ध्नः सप्ताविंशतिभागशेषो नक्षत्रपिण्डोज्ञेयः। अत्र ऋत्युपिण्डादध ऋत्युघटीपिण्डो लिखनीयः। यदा वर्ष राशौ वर्षम् शुद्धमास पिण्डेमासश्च न प्रवेश्यते। तदा प्रतिमासं वारदण्डपदपिण्डावयवेषु यथाक्रममे को द्वात्रिंशत् द्वावेकश्च देयः ऋत्युत्र घट्योर्द्वे रूद्रश्च देयः। वर्षादि प्रवेशेऽन्य एव वारपिण्डादिकः कार्यः। प्रतिदिनं वारार्थः। तिथिभोगार्थञ्च शुक्लप्रतिपदादि वर्तमानमासस्य गतवर्तमानतिथयो यथासंख्या देया हेयाः पुनर्देया वारनाडीपदेषु। पिण्डचतुर्दशभागं लब्धयोर्द्वयोश्चतुर्थं लाभे वा पिण्डः समो देयः। एकस्मिन् स्त्रिषु वा लब्धेषु विषमः। एतदुपरि नास्ति भागः। यतः सप्ताविंशत्युर्द्धं पिण्डा न लभ्यन्ते। अष्टाविंशत्या भागात्। तेन त्रिंशत् तिथि सहिताः सप्तपञ्चाशदूर्ध्वं न भवन्ति। समे देयानि चन्द्रपदानि विषमे हेयानि भागशेषे तु शून्ये शून्यम्विशुद्धं त्रिदशशशिपदे पञ्चनेत्रार्क्कयोर्दिक् तिथ्याख्यैकादशेऽग्नौ दशजलधिपदे विंशतिश्चैकहीनाः। द्वाविंशत्पञ्चरन्ध्रे ऋतुवसुनि जिनाः सप्तमे पञ्चविंशत् तस्मिनर्क्कप्रभेदैः प्रकटितरविका देय हेयाः समस्ता। विशुद्धमिति न किञ्चिद् देयं हेयं वा। तस्मिन्निति घटीपिण्डे। अर्क्कप्रभेदेन सूर्यपदानि भवन्ति। सूर्यस्य ऋणं तस्मिन् सूर्यस्य ऋणं सूर्यस्य धनं तस्मिन् धनमिति सूर्य प्रभेदः। एतदुक्तम्-वक्ष्यमाण न्यायेन भूतादिभागलब्धं मिश्रयित्वा त्यक्ता वारं विचरणपदानि पिण्डितानि भवन्ति तावद्रवियाख्यं यदि सूर्यभोगे देयम्। तदा वारघट्यां देयम्। अथ सूर्यभोगे देयम् चन्द्रस्य हेयमिति। द्वयमेव चन्द्रस्य शुद्धरविका चन्द्ररविका चन्द्रपदानि भूतभूतेषु वेदाः शिखिकरशशिनः पूर्वभागेऽपरे च। पूर्वे भागे ऊर्ध्वचन्द्रक्रमेणमध्ये तिर्यग्रेखां दत्वा अपरे अधः शश्याना व्यतिक्रमेण लिखनीयामीति चतुर्द्दश। एवं सर्व प्रहाणा घटिकात्मकान्येव। अत्र चतुर्द्दशभागशेषेण प्रतिपादिकं सच्चार पदं तदुपरिमं सच्चारः। तत्र ग्रह प्रविष्टः। तेन पिण्डावयवं हत्वा षड्विंशत्यधिकशतभागेन लब्धम्। पूर्वार्द्धे भुक्त पदञ्च। अपरार्द्धेन तत् त्यक्त्वाऽभुक्तपदमेव वारघटिकास्थाने देयं हेयं वा। एतदुक्तम्-वक्ष्यमाण न्यायेन भूतादिभागलब्धं मिश्रयित्वा त्यक्ता स रविचरणपदानि पिण्डितानि यावन्ति भवन्ति तावद्रविकाख्यं यदि सूर्यभोगे देयम्। तदा वारद्यट्यां देयम्। अथ सूर्यभोगे हेयम्। तदाऽस्यां हेयमिति। द्वयमेव चन्द्रस्य शुद्धरविका चन्द्ररविका चन्द्रपदानि भूताभूतेषु वैदाः शिखिकरशशिनः पूर्वभागेऽपरे च। पूर्वे भागे ऊर्ध्वमनुक्रमेण मध्ये तिर्यग्रेखां दत्वा अपरे भावः शश्यादिना व्यतिक्रमेण लिखनीयामीति चतुर्द्दश। एवं सर्व प्रहाणघटिकात्मकान्येव। अत्र चतुर्द्दशभागशेषेण प्रतिपादितं सच्चार पदं तदुपरिमं सच्चारः। तत्र ग्रह प्रविष्टः। तेन पिण्डावयवं हत्वा षड्विंशत्यधिकशतभागेन लब्धम्। पूर्वार्द्धे भुक्त पदञ्च। अपरार्द्धे तु तत् त्यक्त्वाऽभुक्तपदमेव वारघटिकास्थाने देयं हेयं वा। किं ईह लोके रविका अशुद्धा अतः शुद्धरविकार्थम्। ततो वारस्थाने एकादिकमादित्यादिवारं प्रतिपादयति। तिथौ दण्डादिकं सूर्योदयात् प्रभृति भोक्तव्यम्। प्रतिदिनसूर्यस्य नक्षत्र भोगार्थं शुक्लादिनोक्त तिथिर्द्विस्थाने कृत्य एकत्र चतुर्द्दण्डे हता। अपरत्र च करणन्यायेन विंशत्या द्वाविंशत्या वा पाणीपलैः। सिद्धान्त न्यासेन वा षड्विंशति पाणिपलैर्हृत्वा षष्ट्या हृत्वा लब्धमूपरिप्रवेश्योपरिम् दण्डारपि षष्ट्या हृत्वा लब्ध ऋक्षे भागशेषः ऋक्षदण्ड प्रक्षिपेत्। पाणीपलञ्च नक्षत्रदण्डादधो लिखेत्। नक्षत्रतद्दण्डपिण्डपाणीपलेषु द्विस्थाने कृतेष्वकत्र रविकार्थं स त्रिपदे षड्नक्षत्राणि शोध्यानि। मेषाश्विन्यादितः शोधिता चन्योऽनन्तरोजन्मराशिः स्यात्। उक्तम्। मेषे युग्मे कुल्लीरे शशिभृगुरवयः सिंहकन्यातुलासु। भौमो मन्त्री च राहुर्बुधशनिफ़लिलो वृश्चिकाद्यन्तचापे॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
