<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सुवर्णप्रभाससूत्रम् on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/</link>
    <description>Recent content in &#43;सुवर्णप्रभाससूत्रम् on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01 निदानपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/01_nidAnaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/01_nidAnaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुवर्णप्रभाससूत्रम्&#xA;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुवर्णप्रभासोत्तमसूत्रेन्द्रराजः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;निदानपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ नमः श्रीसर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः।&lt;br&gt;&#xA;ॐ नमः श्रीभगवत्यै आर्यप्रज्ञापारमितायै॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्यथा।&lt;br&gt;&#xA;ॐ श्रुतिस्मृतिगतिविजये स्वाहा॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यस्मिन् पारमिता दशोत्तमगुणास्तैस्तैर्नयैः सूचिताः&#xA;सर्वज्ञेन जगद्धिताय दश च प्रख्यापिता भूमयः।&lt;br&gt;&#xA;उच्छेदध्रुववर्जिता च विमला प्रोक्ता गतिर्मध्यमा&#xA;तत्सूत्रं स्वर्णप्रभानिगदितं शृण्वन्तु बोध्यर्थिनः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रुतं मयैकसमये गृध्रकूटे तथागतः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विजहार धर्मधातौ गम्भीरे बुद्धगोचरे॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बोधिसत्त्वसमुच्चयया महाकुलदेवतया, सरस्वत्या च महादेवतया, श्रिया च महादेवतया, दृढया च महापृथिवीदेवतया, हारीत्या च महादेवतया, एवं प्रमुखाभिर्महादेवताभिरनेकदेवनागयक्षराक्षसगन्धर्वासुरगरुडकिन्नरमहोरगमनुष्यामनुष्यैः सार्धम्। अथायुष्मानानन्दो भगवन्तमेतदवोचत्। किं तासां भगवन्धर्मविनयं  भविष्यतीति ?&#xA;भगवानाह गाथाभिः।  भावनं च न दुःपृच्छया विरजस्कं समाधिं धर्मसारं प्रतिष्ठितम्।&lt;br&gt;&#xA;शुद्धेषु विरजस्केषु बोधिसत्त्वोत्तमेषु च।&lt;br&gt;&#xA;निदानं सूत्रराजेन्द्रं स्वर्णप्रभासोत्तममिदम्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>02 तथागतायुःप्रमाणनिर्देशपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/02_tathAgatAyuHpramANanirdeshaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/02_tathAgatAyuHpramANanirdeshaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तथागतायुःप्रमाणनिर्देशपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेन खलु पुनः कालेन तेन समयेन राजगृहे महानगरे रुचिरकेतुर्नाम बोधिसत्त्वो महासत्त्वः प्रतिवसति पूर्वजिनकृताधिकारोऽवरोपितकुशलमूलो बहुबुद्धकोटिनियुतशतसहस्रपर्युपासितः। तस्यैतदभवत्, को हेतु कः प्रत्ययो यद्भगवतः शाक्यमुनेरेवं परीत्तमायुः प्रमाणं यदुताशीतिवर्षाणीति।&lt;br&gt;&#xA;पुनस्तस्यैतदभवत्, उक्तं चैव भगवता द्वौ हेतू द्वौ  च प्रत्ययौ दीर्घायुष्कतायाम्। कतमौ द्वौ प्राणातिपातविरमणं भोजनप्रदानं च। अथ बहुन्यसंख्येयकल्पकोटिनियुतशतसहस्राणि भगवाञ्छाक्यमुनिः प्राणातिपातविरतो बभूव। यावद्दशकुशलकर्मपथं समादापयेत्, तावद्भगवता भोजनमाध्यात्मिकं बाह्यानि च वस्तूनि सत्त्वानां परित्यक्तानि। अन्तशः स्वशरीरमांसरुधिरास्थिमज्जया बुभुक्षिताः सत्त्वाः संतर्पिताः प्रागेवान्येन भोजनेन।&lt;br&gt;&#xA;अथ तस्य पुरुषस्य बुद्धानुस्मृतिमनसिकारस्येमामेवंरूपां चिन्तां चिन्तयमानस्य गृहं विपुलं विस्तीर्णं संप्रवृत्तमभवत्। वैडूर्यमयमनेकदिव्यरत्नप्रत्युप्तं तथागतविग्रहं दिव्यातिक्रान्तेन गन्धेन स्फुटम्। तस्मिंश्च गृहे चतुर्दिशि चत्वारि दिव्यरत्नमयान्यासनानि प्रादुर्भुतान्यभूवन्। तेषु चासनेषु दिव्यानि पर्यङ्कानि दिव्यरत्नपुष्पपत्रैः प्रज्ञप्तानि प्रादुर्भूतानि बभूवः। तेषु पर्यङ्केषु दिव्यान्यनेकरत्नप्रत्युप्तानि तथागतविग्रहाणि पद्मानि प्रादुर्भूतानि। तेषु च पद्मेषु चत्वारो बुद्धा भगवन्तः प्रादुर्भूताः बभुवुः। पुरान्तिकेन त्वक्षोभ्यस्तथागतः प्रादुर्भूतो दक्षिणेन रत्नकेतुस्तथागतः प्रादुर्भूतः पश्चिमेनामितायुस्तथागतः प्रादुर्भूत उत्तरेण दुन्दुभिस्वरस्तथागतः प्रादुर्भूतः। समनन्तरप्रादुर्भूताश्च ते बुद्धा भगवन्तस्तेषु सिंहासनेषु।&lt;br&gt;&#xA;अथ तावदेव राजगृहं महानगरं महतावभासेनावभासितं स्फुटं बभूवु। यावत्रिसाहस्रमहासाहस्रलोकधातुर्यावत्समन्ताद्दशसु दिक्षु गङ्गानदीवालुकासमा लोकधातवस्तेनावभासेन स्फुटा बभूवः। दिव्यानि च पुष्पाणि प्रावर्षुर्दिव्यानि च तूर्याणि प्रवादयामासुः। सर्वे चास्मिंस्त्रिसाहस्रमहासाहस्रलोकधातौ सत्त्वा बुद्धानुभावेन दिव्यसुखेन समन्वागता बभूवुः। जात्यन्धाश्च सत्त्वा रूपाणि पश्यन्ति स्म। वधिराश्च सत्त्वाः सत्त्वेभ्यः शब्दानि शृण्वन्ति। उन्मत्ताश्च सत्त्वाः स्मृतिं प्रतिलभन्तेऽविक्षिप्तचित्ताश्च स्मृतिमन्तो बभूवुः। नग्नाश्च सत्त्वाश्चीवरप्रावृता बभूवुः। जिघत्सिताश्च सत्त्वाः परिपूर्णगात्रा बभूवुः। तृषिताश्च सत्त्वा विगततृष्णा बभूवः। रोगस्पृष्टाश्च सत्त्वा विगतरोगा बभूवुः। हीनकायाश्च सत्त्वाः परिपूर्णेन्द्रिया बभूवुः। विस्तरेण बहूनामाश्चर्याद्भुतधर्माणां लोके प्रादुर्भावोऽभूत्।&lt;br&gt;&#xA;अथ खलु रुचिरकेतुर्बोधिसत्त्वो महासत्त्वस्तान्बुद्धान्भगवतो दृष्ट्वाश्चर्यप्राप्तो बभूव। कथमेतदिति सन्तुष्ट उदग्र आत्तमनाः प्रमुदितः प्रीतिसौमनस्यजातो येन ते बुद्धा भगवन्तस्तेनाञ्जालिं प्रणाम्यकारतस्तान्बुद्धान्भगवतोऽनुस्मरमाणो भगवतः शाक्यमुनेर्गुणाननुस्मरमाणो भगवतः शाक्यमुनेरायुःप्रमाणसंशयप्राप्तस्तां चिन्तां चिन्तयमानः  स्थितो बभुव। कथमेतत्,किमेतद् यद्भगवतः शाक्यमुनेरेवं परीत्तमायुःप्रमाणं यदुताशीति वर्षाणि।&lt;br&gt;&#xA;अथ खलु ते बुद्धा भगवन्तः स्मृताः संप्रजानास्तं रुचिरकेतुं बोधिसत्त्वमेतदवोचन्। मा त्वं कुलपुत्रैवं चिन्तय एवं परीत्तं भगवतः शाक्यमुनेरायुःप्रमाणम्।  तत्कस्य हेतोः। न च वै कुलपुत्र तं समनुपश्यामः सदेवके लोके समारके सब्रह्मके सश्रमणब्राह्मणिकायां प्रजायां सदेवमानुषासुरायां यः समर्थः स्याद्भगवतः शाक्यमुनेस्तथागतस्यायुःप्रमाणपर्यन्तमधिगन्तुं यावदपरान्तकोटिभिः स्थापयित्वा तथागतैरर्हद्भिः सम्यक्सम्बुद्धैः। समनन्तरोदाहृते तैर्बुद्धैर्भगवद्भिस्तथागतायुःप्रमाणनिर्देशे।&lt;br&gt;&#xA;अथ तावद्बुद्धानुभावेन कामावचरा रूपावचराश्च देवपुत्राः संनिपतिता यावन्नागयक्षगन्धर्वासुरगरुडकिन्नरमहोरगा अनेकानि च बोधिसत्त्वकोटिनियुतशतसहस्राणि तस्मिन् रुचिरकेतुबोधिसत्त्वस्य गृहे समागता आसन्। अथ ते तथागताः सर्वपर्षदो भगवतः शाक्यमुनेरायुःप्रमाणनिर्देशं गाथाभिरभ्यभाषन्।&lt;br&gt;&#xA;जलार्णवेषु सर्वेषु शक्यन्ते बिन्दुभिर्गणयितुम्।&lt;br&gt;&#xA;न तु शाक्यमुनेरायुः शक्यं गणयितुं क्वचित्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>03 स्वप्नपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/03_svapnaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/03_svapnaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वप्नपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु रुचिरकेतुर्नाम बोधिसत्त्वः स्वुप्तः स्वप्नान्तरगतः सुवर्णां सुवर्णमयीं भेरीमद्राक्षीत्। समन्तादवभासमानां तद्यथापि नाम सूर्यमण्डलं सर्वासु दिक्ष्वप्रमेयानसंख्येयान्बुद्धानद्राक्षीद्रत्नवृक्षमूले सिंहासने वैडूर्यमये प्रतिनिषण्णाननेकशतसहस्रिकायां परिषदायां परिवृतायां पुरस्कृतायां धर्मदेशयमानान्। तत्र च ब्राह्मणरूपेण पुरुषमद्राक्षीत् तां भेरीं पराहन्तम्। तत्र भेरीशब्दादिमामेवंरूपां गाथां निश्चरमाणामश्रौषीत्।&lt;br&gt;&#xA;अथ खलु रुचिरकेतुर्बोधिसत्त्वः प्रतिविबुद्धः समनन्तरं तां धर्मदेशनागाथामनुस्मरति स्म। अनुस्मरमाणस्तस्या रात्र्या अत्ययेन राजगृहान्महानगरान्निष्क्रम्यानेकैः प्राणिसहस्रैः सार्धं येन गृध्रकूटः पर्वतराजो येन भगवांस्तेनोपसंक्रान्त उपसंक्रम्य भगवतः पादौ शिरसा वन्दित्वा भगवन्तं त्रिप्रदक्षिणीकृत्यैकान्ते न्यषीदत्।&lt;br&gt;&#xA;अथ खलु रुचिरकेतुर्बोधिसत्त्वो येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणम्य याश्चैव ताः स्वप्नान्तरे दुन्दुभिशब्देन देशनागाथाः श्रुतास्ता उवाच।&lt;br&gt;&#xA;इति श्रीसुवर्णप्रभासोत्तमसूत्रेन्द्रराजे&#xA;स्वप्नपरिवर्तो नाम तृतीयः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>04 देशनापरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/04_deshanAparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/04_deshanAparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देशनापरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एकरात्रमतन्द्रेण स्वप्नान्तरगतं मया।&lt;br&gt;&#xA;दुन्दुभी रुचिरा दृष्टा समन्तकनकप्रभा॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ज्वलमानं यथा सूर्यं समन्तेन विरोचितम्।&lt;br&gt;&#xA;प्रभासिता दश दिशो दृष्टा बुद्धाः समन्ततः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;निषण्णा रत्नवृक्षेषु वैडूर्ये च प्रभास्वरे।&lt;br&gt;&#xA;अनेकशतसाहस्र्या परिषदा प्रभास्कृताः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दृष्टा ब्राह्मणरूपेण पराहन्यन्ती दुन्दुभी।&lt;br&gt;&#xA;तेनास्यास्ताड्यमानाया इमे श्लोका अभिश्रुताः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुवर्णप्रभासोत्तमदुन्दुभेन&#xA;शाम्यन्तु दुःखा त्रिसहस्रलोके।&lt;br&gt;&#xA;अपायदुःखा  यमलोकदुःखा&#xA;दारिद्रदुःखानि तथैव लोके॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनेन चो दुन्दुभिशब्दनादिना&#xA;शाम्यन्तु सर्वव्यसनानि लोके।&lt;br&gt;&#xA;समन्तसत्त्वा हृदयाहता तथा&#xA;तथाभया शान्तभया मुनीन्द्र॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;६॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यथैव सर्वार्यगुणोपपन्नः&#xA;संसारसर्वज्ञमहामुनीन्द्रः।&lt;br&gt;&#xA;तथैव भोन्तु गुणसागराः प्रजाः&#xA;समाधिबोध्यङ्गगुणैरुपेताः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>05 कमलाकरसर्वतथागतस्तवपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/05_kamalAkarasarvatathAgatastavaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/05_kamalAkarasarvatathAgatastavaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कमलाकरसर्वतथागतस्तवपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु भगवांस्तां बोधिसत्त्वसमुच्चयां कुलदेवतामेतदवोचत्। तेन खलु पुनः कुलदेवते कालेन तेन समयेन राजा सुवर्णभुजेन्द्रो नामासीत्। एतेन कमलाकरेण सर्वतथागतस्तवेनातीतानागतप्रत्युत्पन्नान् बुद्धान् भगवतोऽभ्यस्तावीत्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ये जिन पूर्वक ये च भवन्ति&#xA;ये च ध्रियन्ति दशोदिशि लोके।&lt;br&gt;&#xA;तेष जिनान करोमि प्रणामं&#xA;तं जिनसंघमहं प्रशयिष्ये॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शान्तप्रशान्तविशुद्धमुनीन्द्रं&#xA;सुवर्णवर्णप्रभासितगात्रम्।&lt;br&gt;&#xA;सर्वसुरासुरसुस्वरबुद्धं&#xA;ब्रह्मरुते स्वरगर्जितघोषम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;षट्पदमौलमहीरुहकेशं&#xA;नीलसुकुञ्चितकाशनिकाशम्।&lt;br&gt;&#xA;शङ्खतुषारसुपाण्डलदन्तं&#xA;हेमविराजितभासितनाभम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नीलविशालविशुद्धसुनेत्रं&#xA;नीलमिवित्पलप्रच्युतिभासम्।&lt;br&gt;&#xA;पद्मसुवर्णविशालसुजिह्वं&#xA;पद्मप्रभासितपद्ममुखाभम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शङ्खमृणालनिभामुखतोर्णं&#xA;दक्षिणवर्तितवेरुलिवर्णम्।&lt;br&gt;&#xA;सूक्ष्मनिशाकरक्षीणशशीव&#xA;गात्र मुनेर्म्रमराज्वलनाभम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;काञ्चनकोटि सुवर्णमृदुरं&#xA;नासमुखोन्नत पीवरघ्राणम्।&lt;br&gt;&#xA;अग्रधराग्रविशिष्टसुनासं&#xA;मृदुक सर्वजिनांश सततम्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>06 शून्यतापरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/06_shUnyatAparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/06_shUnyatAparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शून्यतापरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु भगवांस्तस्यां वेलायामिमा गाथा अभाषत॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्येषु सूत्रेषु अचिन्तियेषु&#xA;अतिविस्तरं देशितशून्यधर्माः।&lt;br&gt;&#xA;तस्मादिमे सूत्रवरोत्तमे वः&#xA;संक्षेपतो देशित शून्यधर्माः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सत्त्वोऽल्पबुद्धिरविजानमानो&#xA;न शक्य ज्ञातुं खलु सर्वधर्मा।&lt;br&gt;&#xA;पश्येह सूत्रेन्द्रवरोत्तमेन&#xA;संक्षेपतो देशित शून्यधर्माः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्यैरुपायैर्नयहेतुभिश्च&#xA;सत्त्वान कारुण्यवशोदयार्थम्।&lt;br&gt;&#xA;प्रकाशितं सूत्रवरेन्द्रमेतं&#xA;यथाभिजानन्ति हि सर्वसत्त्वाः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अयं च कायो यथ शून्यग्रामः&#xA;षड्ग्राम चोरोपम इन्द्रियाणि।&lt;br&gt;&#xA;तान्येकग्रामे निवसन्ति सर्वे&#xA;न ते विजानन्ति परस्परेण॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चक्षुरिन्द्रियं रूपमेतेषु धावति&#xA;श्रोत्रेन्द्रियं शब्दविचारणेन।&lt;br&gt;&#xA;घ्राणेन्द्रियं गन्धविचित्रहारि&#xA;जिह्वन्द्रियं नित्य रसेषु धावति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कायेन्द्रियं स्पर्शगतोऽभिधावति&#xA;मनेन्द्रियं धर्मविचारणेन।&lt;br&gt;&#xA;षडिन्द्रियाणीति परस्परेण&#xA;स्वकं स्वकं विषयमभिधावति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>07 चतुर्महाराजपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/07_chaturmahArAjaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/07_chaturmahArAjaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चतुर्महाराजपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु वैश्रवणो महाराजो धृतराष्ट्रो महाराजो विरूढको महाराजो विरूपाक्षो महाराज उत्थायसनेभ्य एकांसेन चीवराणि प्रावृत्य दक्षिणजानुमण्डलानि पृथिव्यां प्रतिष्ठाप्य येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणम्य भगवन्तमेतदवोचन्। अयं भगवन्, सुवर्णप्रभासोत्तमसूत्रेन्द्रराजः सर्वतथागतभाषितः सर्वतथागतावलोकितः सर्वतथागतसमन्वागतः सर्वबोधिसत्त्वगणनमस्कृतः सर्वदेवगणपूजितः सर्वेदेवेन्द्रगणसंप्रहर्षकः सर्वलोकपालस्तुतः स्तवितो वर्णितः प्रशंसितः सर्वदेवभवनावभासितः सर्वसत्त्वानां परमसुखप्रदायकः सर्वनरकतिर्यग्योनियमलोकदुःखसंशोधकः सर्वभयप्रतिशमनः सर्वपरचक्रप्रतिनिवर्तको दुर्भिक्षकान्तारप्रशमनो व्याधिकान्तारप्रणाशको ज्ञानप्रकाशकः परमशान्तिकरः शोकायासप्रशमनो विविधनानोपद्रव्यप्रशमयितोपद्रवशतसहस्रप्रणाशयिता। इममस्य भदन्त भगवन् सुवर्णप्रभासोत्तमसूत्रेन्द्रराजस्य विस्तरेण पर्षदि संप्रकाश्यमानस्यास्माकं चतूर्णां महाराजानां सबलपरिवाराणाम्। एतेन च धर्मश्रवणेन धर्मामृतरसेन च दिव्यात्मभावमहातेजसा विवर्धयिष्यन्ति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्माकं कायेषु  वीर्यं च बलं स्थाम च संजनितं भविष्यन्ति। तेजश्च श्रियं च लक्ष्मीं चास्माकं कायेष्वाविशन्ति। वयं भगवंश्चत्वारो महाराजा धार्मिकाश्च धर्मवादिनश्च धर्मराजा धर्मेण वयं भदन्त भगवन् देवनागयक्षगन्धर्वासुरगरुडनरमहोरगाणां राजत्वं कारयिष्यामः। ते वयं भगवन्, चत्वारो महाराजाः सार्धमष्टाविंशतियक्षसेनापतिभिरनेकैश्च यक्षशतसहस्रैः सततसमितं सर्वे जम्बुद्वीपं दिव्येन विशुद्धेनातिक्रान्तमानुष्यकेण व्यवलोकयिष्याम  आरक्षयिष्यामः परिपाचयिष्यामः। तेन हेतुना भदन्त भगवन्नस्माकं चतुर्णां महाराजानां लोकपाल इति संज्ञोत्पादिता॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>08 सरस्वतीदेवीपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/08_sarasvatIdevIparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/08_sarasvatIdevIparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सरस्वतीदेवीपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु सरस्वती महादेव्येकांसं चीवरं प्रावृत्य दक्षिणं जानुमण्डलं पृथिव्यां प्रतिष्ठाप्य येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणम्य भगवन्तमेतदवोचत्। अहमपि भदन्त भगवन् सरस्वती महादेवी तस्य धर्मभाणकस्य भिक्षोर्वाक्परिभूषणार्थाय प्रतिभाणकमुपसंहरिष्यामि। धारणीं चानुप्रदास्यामि। सुनिरुक्ततवराणां  भावं संभावयिष्यामि। महान्तं च धर्मभाणकस्य भिक्षोर्ज्ञानावभासं करिष्यामि। यानि कानि चित्पदव्यञ्जनानीतः सुवर्णप्रभासोत्तमसूत्रेन्द्रराजात्परिभ्रष्टानि भविष्यन्ति। विस्मरितानि च तान्यहं सर्वाणि तस्य धर्मभाणकस्य भिक्षोः सुनिरुक्ततपदव्यञ्जनान्युपसंहरिष्यामि। धारणीं चानुप्रदास्यामि स्मृत्यसंप्रमोषणाय। यथा चायं सुवर्णप्रभासोत्तमः सूत्रेन्द्रराजस्तेषां बुद्धसहस्रावरुप्तकुशलमूलानां सत्त्वानामर्थाय चिरं जम्बुद्वीपे प्रचरेत्। न च क्षिप्रमन्तर्धापयेत्। अनेकानि च सत्त्वानीमं सुवर्णप्रभासोत्तमं सूत्रेन्द्रराजं श्रुत्वा चिन्त्य तीक्ष्णप्रज्ञा भवेयुः। अचिन्त्यं च ज्ञानस्कन्धं प्रतिलभन्ते च न दुष्टमेव चायुः। सम्पत्तिं  प्रतिलभेयुः। जात्यनुग्रहं चापरिमितं च पुण्यस्कन्धं प्रतिगृह्णीयुः। सर्वशास्त्रकुशलाश्च भवेयुर्नानाशिल्पविधिज्ञाश्च॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>09 श्रीमहादेवीपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/09_shrImahAdevIparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/09_shrImahAdevIparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमहादेवीपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु श्रीर्महादेवी भगवन्तं प्रणम्यैतदवोचत्। अहमपि भदन्त भगवन्भगवती श्रीर्महादेवी तस्य धर्मभाणकस्य भिक्षोरौत्सुक्यतां करिष्यामि। यदिदं चीवरपिण्डपातशयनासनग्लानप्रत्ययभैषज्यपरिष्कारैरन्यैश्चोपकरणैर्यथा  स धर्मभाणकः सर्वोपकरणसंपन्नो भविष्यति। अवैकल्पतां च प्रतिलप्स्यते। स्वस्थचित्तो  भविष्यति। सुखचित्तो रात्रिं दिवा प्रतिनामयिष्यति। इतश्च सुवर्णप्रभासोत्तमात्सूत्रेन्द्रराजान्नानाविधानि पदव्यञ्जनान्युपनामयिष्यति। व्युपपरीक्षिष्यति। येनायं सुवर्णप्रभासोत्तमः सूत्रेन्द्रराजस्तेषां बुद्धसहस्रावरुप्तकुशलमूलानां सत्त्वानामर्थाय चिरं जम्बुद्वीपे प्रचतिष्यति । न च क्षिप्रमन्तर्धास्यति। सन्ति सत्त्वाः सुवर्णप्रभासोत्तमं सूत्रेन्द्रराजं शृणुयुः। अनेकानि च कल्पकोटीनियुतशतसहस्राण्यचिन्त्यानि दिव्यमानुष्यकानि सुखानि प्रत्यनुभवेयुः। दुर्भिक्षश्चान्तर्धापयेत्। सुभिक्षश्च प्रादुर्भवेत्। सत्त्वाश्च मनुष्यसुखोपधानेन सुखिता  भवेयुः। तथागतसमवधानगताश्च भवेयुः। अनागतेऽध्वति चानुत्तरां सम्यक्संबोधिमभिसंबोधयेयुः। सर्वनरकतिर्यग्योनियमलोकदुःखान्यत्यन्तसमुच्छिन्नानि भवेयुरिति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 सर्वबुद्धबोधिसत्त्वनामसंधारणिपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/10_sarvabuddhabodhisattvanAmasaMdhAraNiparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/10_sarvabuddhabodhisattvanAmasaMdhAraNiparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वबुद्धबोधिसत्त्वनामसंधारणिपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ नमो भगवते रत्नशिखिनः तथागतस्य। नमः सुवर्णरत्नाकरच्छत्रस्कूटस्य तथागतस्य। नमः सुवर्णपुष्पज्वलरश्मिकेतोस्तथागतस्य। नमो महाप्रदीपस्य तथागतस्य। रुचिरकेतुर्नाम बोधिसत्त्वः। सुवर्णप्रभासोत्तमो नाम बोधिसत्त्वः। सुवर्णगन्धो नाम बोधिसत्त्वः। सदाप्ररुदितो नाम बोधिसत्त्वः। धर्मोद्गतो नाम बोधिसत्त्वः। पुरस्थिमेनाक्षोभ्योनाम तथागतः। दक्षिणेन रत्नकेतुर्नाम तथागतः। पश्चिमेनामितायुर्नाम तथागतः। उत्तरे दुन्दुभिस्वरो नाम तथागतः। सुवर्णप्रभासोत्तमसूत्रेन्द्रराज इमानि बोधिसत्त्वनामानि ये धारयन्ति वाचयन्ति ते बोधिसत्त्वा नित्यं जातिस्मरा भोन्तीति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इति श्रीसुपर्णप्रभासोत्तमसूत्रेन्द्रराजे सर्वबुद्धबोधिसत्त्वनाम&#xA;संधारणिपरिवर्तो नाम दशमः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>11 दृढापृथिवीदेवतापरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/11_dRDhApRthivIdevatAparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/11_dRDhApRthivIdevatAparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दृढापृथिवीदेवतापरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु दृढा पृथिवीदेवता भगवन्तमेतदवोचत्। अयं भदन्त भगवन्सुवर्णप्रभासोत्तमः सूत्रेन्द्रराज एतर्हि चानागतेऽध्वनि यत्र ग्रामे वा नगरे वा निगमे वा जनपदे वारण्यप्रदेशे वा गिरिकन्दरे वा राजकुले वोपसंक्रमिष्यति। यत्रायं सुवर्णप्रभासोत्तमः सूत्रेन्द्रराजो विस्तरेण संप्रकाशयिष्यति। यत्र यत्र  भगवन्पृथिवीप्रदेशे तस्य धर्मभाणकस्य भिक्षो ऋजुकायगतस्य धर्मासनप्रज्ञप्तं भविष्यति। यत्र यत्रासने धर्मभाणको निषद्येमं सुवर्णप्रभासोत्तमं सूत्रेन्द्रराजं विस्तरेण संप्रकाशयिष्यति। तत्राहं  भदन्त भगवन्दृढा पृथिवीदेवता तेषु  पृथिवीप्रदेशेष्वागमिष्यामि। अत्र धर्मासनगतोऽस्म्यदृश्यमानेनात्मभावेनोत्तमाङ्गेन च तस्य धर्मभाणकस्य भिक्षोः पादतलौ प्रतिसंहरिष्यामि। आत्मानं चानेन धर्मश्रवणेन धर्मामृतरसेन संतर्पयिष्यामि। संप्रतिमानयिष्यामि संपूजयिष्यामि। आत्मानं च संतर्पयित्वा प्रतिमानयित्वा संप्रहर्षयित्वेममष्टषष्टियोजनसहस्राणि पृथिवीस्कन्धमात्मानं चानेन धर्मश्रवणेन धर्मामृतरसेन यावद्वज्रमयं पृथिवीतलमुपादाय पृथिवीरसेनविवर्धयिष्यामि संप्रतिमानयिष्यामि परिपूरयिष्यामि। उपरितश्चेमं समुद्रपर्यन्तं पृथिवीतलमुपादाय पृथिवीमण्डलं स्निग्धेन पृथिवीरसेन स्नेहयिष्यामि। ओजस्वितरां चेमां महापृथिवीं करिष्यामि। येनास्मिञ्जम्बुद्वीपे नानातृणगुल्मौषधिवनस्पतय ओजस्वितराः प्ररोहयिष्यन्ति। सर्वारामनवृक्षसस्यानि च नानाविधान्योजस्वितराणि भविष्यन्ति। गन्धतराणि स्निग्धतराण्यास्वदनीयानि दर्शनीयतराणि महोत्तराणि च भविष्यन्ति। ते च सत्त्वास्तानि पानभोजनानि नानाविधान्युपभुक्त्वा आयुर्बलवर्णेन्द्रियाणि विवर्धयिष्यन्ति। तेजोबलवर्णरूपसमन्वाताश्च भूत्वा नानाविधानि पृथिवीगतान्यनेकानि नानाकार्यशतसहस्राणि करिष्यन्त्युत्थास्यन्ति व्यापयिष्यन्ति। बलकरणीयानि कर्माणि करिष्यन्ति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>12 संज्ञेयमहायक्षसेनापतिपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/12_saMjneyamahAyaxasenApatiparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/12_saMjneyamahAyaxasenApatiparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;संज्ञेयमहायक्षसेनापतिपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु संज्ञेयो नाम महायक्षसेनापतिरष्टाविंशतिभिर्महायक्षसेनापतिभिः सार्धमुत्थायासनादेकांसं चीवरं प्रावृत्य दक्षिणं जानुमण्डलं पृथिव्यां प्रतिष्ठाप्य येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणम्य भगवन्तमेतदवोचत्। अयं भदन्त भगवन्सुवर्णप्रभासोत्तमः सूत्रेन्द्रराज एतर्हि चानगतेऽध्वनि यत्र ग्रामे वा नगरे वा निगमे वा जनपदे वा जनपदप्रदेशे वारण्यायतने वा गिरिकन्दरे वा राजकुले वा गृहे वा प्रचरिष्यति। तत्राहं भदन्त भगवन्संज्ञेयो नाम महायक्षसेनापतिः सार्धमष्टाविंशति भिर्महायक्षसेनापतिभिस्तत्र ग्रामे  वा नगरे वा निगमे वा जनपदे वारण्ये वा गिरिकन्दरे वा राजकुले वोपसंक्रमिष्यामि। अदृश्यमानेनात्मभावेन तस्य धर्मभाणकस्य भिक्षो रक्षां करिष्यामि। परित्राणं परिग्रहं परिपालनं दण्डपरिहारं शस्त्रपरिहारं शान्तिस्वरत्ययनं करिष्यमि। तेषां च सर्वेषां धर्मश्रवणिकानां स्त्रीपुरुषदारकदारिकाणां येषां केषांचिदितः सुवर्णप्रभासोत्तमात्सूत्रेन्द्रराजादन्तश एका चतुष्पादिकापि गाथा श्रुता भवेदन्तश एकपदमपि सुवर्णप्रभासोत्तमात्सूत्रेन्द्रराजादेकबोधिसत्त्वनामधेयमपि श्रुतं भवेदुद्गृहीतं वैकतथागतनामधेयं वान्तशश्चास्य सुवर्णप्रभासोत्तमस्य सूत्रेन्द्रराजस्य नामधेयं श्रुतं भवेदुद्गृहीतं वा तेषां सर्वेषामारक्षां करिष्यामि। परित्राणं परिग्रहं परिपालनं दण्डपरिहारं शस्त्रपरिहारं शान्तिस्वस्त्ययनं च करिष्यामि। तेषां च कुलानां तेषां च गृहाणां तेषां च नगराणां तेषां च ग्रामाणां तेषां च निगमानां तेषां चारण्यानां तेषां च राजकुलानामारक्षां करिष्यामि। परित्राणं परिग्रहं परिपालनं दण्डपरिहारं शस्त्रपरिहारं शान्तिस्वस्त्ययनं करिष्यामि॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>13 देवेन्द्रसमयराजशास्त्रपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/13_devendrasamayarAjashAstraparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/13_devendrasamayarAjashAstraparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवेन्द्रसमयराजशास्त्रपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नमस्तस्य भगवतो रत्नकुसुमगुणसागरवैडूर्यकनकगिरिसुवर्णकाञ्चनप्रभासश्रियस्तथागतस्यार्हतः सम्यक्संबुद्धस्य। नमस्यस्यानेकगुणकोटीनियुतशतसहस्रसमलंकृतशरीरस्य शाक्यमुनेस्तथागतस्य यस्येयं धर्मोल्का ज्वलति। नमस्तस्या अपरिमितपुण्यधान्यमाङ्गल्यसम्पन्नायाः श्रियो महादेव्याः। नमस्तस्या अपरिमितगुणप्रज्ञासमुदितायाः सरस्वत्या देव्याः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेन खलु पुनः कालेन तेन समयेन राजा बलदकेतुः पुत्रस्य रुचिरकेतोरचिराभिषिक्तस्य च राज्यप्रतिष्ठितस्यैतदवोचत्। अस्ति पुत्र देवेन्द्रसमयं नाम राजशास्त्रम्। यन्मया पूर्वमचिराभिषिक्तेन च राज्यप्रतिष्ठितेन पितू राज्ञो बलेन्द्रकेतोः सकाशादुद्गृहीतम्। तेन मया देवेन्द्रसमयेन राजशास्त्रेण विंशतिवर्षसहस्राणि राजत्वं कारितं बभूव। नाभिजानाम्यहमन्तश एकचित्तक्षणप्रमाणमात्रेणापि कस्यचिदधर्मस्थितपूर्वम्। कतमत्तत्र देवेन्द्रसमयं नाम राजशास्त्रम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु कुलदेवते राजा बलदकेतुस्तेन कालेन तेन समयेन पुत्रस्य राज्ञो रुचिरकेतोरिमाभिर्गाथाभिर्देवेन्द्रसमयं नाम राजशास्त्रं विस्तरेण संप्रकाशयति स्म॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>14 सुसंभवपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/14_susaMbhavaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/14_susaMbhavaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुसंभवपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ससागरा त्यक्त वसुंधरा तदा यदा बभूव नृप चक्रवर्ती।&lt;br&gt;&#xA;चत्वारि द्वीपानि सरत्नपूर्णनिर्याति ता पूर्वजिनेषु मह्यम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;न चास्ति तद्वस्तु प्रियं मनापं&#xA;पूर्वं च  मह्यं न व त्यक्तमासीत्।&lt;br&gt;&#xA;तं धर्मकायं परिमार्गणार्थः&#xA;प्रियजीवितं त्यक्तमनेककल्पान्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यथ पूर्वकल्पेषु अचिन्तियेषु&#xA;रत्नशिखिस्य सुगतस्य शासने।&lt;br&gt;&#xA;परिनिर्वृतस्य सुगतस्य तस्य&#xA;सुसंभवो नाम बभूव राजा॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स चक्रवर्ती चतुर्द्वीप ईश्वरः&#xA;समुद्रपर्यन्तमही प्रशास्यते।&lt;br&gt;&#xA;जिनेन्द्रघोषाय च राजधानीय&#xA;सुप्तो बभूवा तद राजकुञ्जरः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वप्नान्तरे बुद्धगुणाञ्च श्रुत्वा&#xA;रत्नोच्चयं पश्यति धर्मभाणकम्।&lt;br&gt;&#xA;स्थित सूर्यमध्ये व विरोचमानं&#xA;प्रकाशयन्तं इम सूत्रराजम्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>15 यक्षाश्रयरक्षापरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/15_yaxAshrayaraxAparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/15_yaxAshrayaraxAparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यक्षाश्रयरक्षापरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यः कश्चिच्छ्रीमहादेवि श्राद्धः कुलपुत्रो वा कुलदुहिता वातीतानागतप्रत्युत्पन्नानां बुद्धानां भगवतामचिन्त्यां महतीं विपुलां विस्तीर्णां सर्वोपकरणैः पूजां कर्त्तुकामः स्यात्। अतीतानागतप्रत्युत्पन्नानां बुद्धानां भगवतां गम्भीरं बुद्धगोचरं परिज्ञातुकामो भवेत्। तेनावश्यं तत्र प्रदेशे विहारे वारण्यप्रदेशे वा यत्रायं सुवर्णप्रभासोत्तमः सूत्रेन्द्रराजः विस्तरेण संप्रकाश्यते। तेनाविक्षिप्तचित्तेनाविरहितश्रोत्रेणायं सुवर्णप्रभासोत्तमः सूत्रेन्द्रराजः श्रोतव्यः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु भगवानिममेवार्थं भूयस्या मात्रया संपरिदीपयमानस्तस्यां वेलायामिमा गाथा अभाषत॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;य इच्छेत्सर्वबुद्धानां पूजां कर्तुमचिन्तियाम्।&lt;br&gt;&#xA;गम्भीरं सर्वबुद्धानां गोचरं च प्रजनितुम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वदेशोपसंक्रम्य विहारं लयनं तथा।&lt;br&gt;&#xA;यावद्देशीयते सूत्रं स्वर्णभासोत्तमं त्विदम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अचिन्तियमिदं सूत्रमनन्तगुणसागरम्।&lt;br&gt;&#xA;मोचकं सर्वसत्त्वानामनेकदुःखसागरात्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>16 दशदेवपुत्रसहस्रव्याकरणपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/16_dashadevaputrasahasravyAkaraNaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/16_dashadevaputrasahasravyAkaraNaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दशदेवपुत्रसहस्रव्याकरणपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एवमुक्ते बोधिसत्त्वसमुच्चया कुलदेवता भगवन्तमेतदवोचत्। केन भदन्त भगवन् हेतुना केन कारणेन कीदृशेनोत्तप्तवीर्येण कुशलमूलेन यस्य कृतत्वादुपचितत्वादेवतानि ज्वलनान्तरतेजोराजप्रमुखानि दशदेवपुत्रसहस्राण्येतर्हि त्रायस्त्रिशद्देवभवनादागतानि भगवतोऽन्तिके धर्मश्रवणायोपसंक्रामन्ति।&lt;br&gt;&#xA;एतेषां त्रयाणां सत्पुरुषाणां बोधिसत्त्वव्याकरणं श्रुत्वा बोधौ चित्तमुत्पादयन्ति। यथायं रुचिरकेतुः सत्पुरुषोऽनागतेऽध्वनि गणनासमतिक्रान्तेष्वनेकेष्वसंख्येयकल्पकोटीनियुतशतसहस्रेष्वतिक्रान्तेषु सुवर्णप्रभासितायां लोकधातावनुत्तरां सम्यक्यंबोधिमभिसंभोत्स्यते। सुवर्णरत्नाकरच्छत्रकूटो नाम तथागतोऽर्हन्सम्यक्संबुद्धो लोक उत्पत्स्यते विद्याचरणसंपन्नः सुगतो लोकविदनुत्तरः पुरुषदम्यसारथिः शास्ता देवानां च मनुष्याणां च बुद्धो भगवन्। यावत्तस्य भगवतः सुवर्णरत्नाकरच्छत्रकूटस्य तथागतस्यार्हतः सम्यक्संबुद्धस्य परिनिर्वृतस्य सद्धर्मान्तर्हिते सर्वेण सर्वे सर्वथा सर्वं तस्य शासनस्यान्तर्हितस्यायं रूप्यकेतुर्नाम दारकः। तस्य तथागतस्यानुसंघौ तत्र चैव विरजध्वजलोकधातौ सुवर्णजम्बुध्वजकाञ्चनाभो नाम तथागतोऽर्हन्सम्यक्संबुद्धो लोक उत्पत्स्यते। यावत्तस्य सुवर्णध्वजकाञ्चनावभासस्य तथागतस्यार्हतः सम्यक्संबुद्धस्य परिनिर्वृतस्य सर्वेण सर्वे सर्वथा सर्वं तस्य शासनस्यान्तर्हितस्यायं रूप्यप्रभो दारकः। तस्य तथागतस्योनुसंघौ तत्र चैव विरजध्वजलोकधातावनुत्तरां सम्यक्संबोधिमभिसंभोत्स्यते। सुवर्णशतरश्मिप्रभासगर्भो नाम तथागतोऽर्हनसम्यक्संबुद्धो लोक उत्पस्यते विद्याचरणसम्पन्नः सुगतो लोकविदनुत्तरः पुरुषदम्यसारथिः शास्ता देवानां च मनुष्याणां च बुद्धो भगवान्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>17 व्याधिप्रशमनपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/17_vyAdhiprashamanaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/17_vyAdhiprashamanaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;व्याधिप्रशमनपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भूतपूर्वं कुलदेवतेऽतीतेऽध्वन्यसंख्येयतरैर्विपुलैरचिन्त्यैरप्रमेयैर्यदासीत्तेन कालेन तेन समयेन रत्नशिखी नाम तथागतोऽर्हन्सम्यक्संबुद्धो लोक उत्पन्नो विद्याचरणसंपन्नः सुगतो लोकविदनुत्तरः पुरुषदम्यसारथिः शास्ता देवानां च मनुष्याणां च बुद्धो भगवान्। तेन खलु पुनः कुलदेवते कालेन तेन समयेन तस्य भगवतो रत्नशिखिनस्तथागतस्यार्हतः सम्यक्संबुद्धस्य परिनिर्वृतस्य सद्धर्मस्यान्तर्हितस्य सद्धर्मप्रतिरूपके परिवर्तमाने सुरेश्वरप्रभो नाम राजा बभूव। धार्मिको धर्मराजो धर्मेण राज्यं पालयमानो नाधर्मेण मातापितृकल्पः सर्वविषयवासिनां सत्त्वानाम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेन खलु पुनः कुलदेवते कालेन तेन समयेन तस्य राज्ञः सुरेश्वरप्रभस्य विषये जटिंधरो नाम श्रेष्ठी बभूव॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैद्यः चिकित्सकः परमधातुकुशलोऽष्टाङ्गेनायुर्वैद्यशास्रेण समन्वागतो बभूव। तेन खलु कुलदेवते कालेन तेन समयेन तस्य जटिंधरस्य श्रेष्ठिनो जलवाहनो नाम्ना श्रेष्ठिपुत्र उत्पन्नो बभूव। अभिरूपः प्रासादिको दर्शनीयः परमया शुभवर्णपुष्करतया समन्वागतो नानाशास्त्रकुशलः सर्वशास्त्रगतिंगतो लिपिसंख्यागणनाकुशलः सर्वशिल्पी बभूव। तेन खलु पुनः कुलदेवते कालेन तेन समयेन तस्य राज्ञः सुरेश्वरप्रभस्य विषयेऽनेकानि सत्त्वशतसहस्राणि नानारोगस्पृष्टान्यभूवन्। नानाव्याधिपरिपीडितानि दुःखां तीव्रां खरां कटुकाममनापां वेदनां वेदयन्ति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>18 जलवाहनस्य मत्स्यवैनेयपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/18_jalavAhanasya_matsyavaineyaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/18_jalavAhanasya_matsyavaineyaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जलवाहनस्य मत्स्यवैनेयपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुनरपरं कुलदेवते राज्ञः सुरेश्वरप्रभस्य विषये जलवाहनेन श्रेष्ठिदारकेण सर्वसत्त्वा आरोगाः कृता अल्पा बाधा यथापूर्वेणोत्साहबलकायेन संवृताः सर्व उत्साहसुखेन रमन्ति स्म। क्रीडन्ति स्म। परिचारयन्ति स्म। दानानि च ददन्ति स्म। पुण्यानि च कुर्वन्ति स्म। जलवाहनः श्रेष्ठिदारको महावैद्यदानानां च सुखानां व्याधिविचिकित्सको नियतप्रत्यक्षेण बोधिसत्त्वेन भवितव्यम्। सर्वेनाष्टाङ्गायुर्वैद्यमधिगतोऽभूत्। तस्य खलु पुनः जलवाहनस्य श्रेष्ठिदारकस्य जलाम्बुजगर्भा नाम भार्याऽभूत्। तस्य खलु पुनः कुलदेवते जलाम्बुजगर्भाया द्वौ दारकौ पुत्रावभूताम्। एको जलाम्बरो नाम द्वितीयो जलगर्भो नाम॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु पुनः कुलदेवते जलवाहनः श्रेष्ठिपुत्रस्याभ्यां दारकाभ्यां सार्धमनुपूर्वेण ग्रामनगरनिगमजनपदराष्ट्रराजधानीष्वनुचङ्क्रमति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>19 व्याघ्रीपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/19_vyAghrIparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/19_vyAghrIparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;व्याघ्रीपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुनरपरं कुलदेवते परहितार्थायात्मपरित्यागमपि बोधिसत्त्वभूतेन भवितव्यम्। तत्कथमिदम्। दिवि भुवि च विसृतविपुलविमलविविधगुणशतकिरणोऽप्रतिहतज्ञानदर्शनबलपराक्रमो भगवान्भिक्षुशतसहस्रपरिवृतः पञ्चविधचक्षुप्राप्तः प्रञ्चालेषु जनपदेषु जनपदचारिकां चरमाणोऽन्यतमेव वनखण्डमनुप्राप्तो बभूव। स तत्र ददर्श हरितमृदुनीलशाद्वलतलविविधकुसुमप्रतिमण्डितं पृथिवीप्रदेशं दृष्ट्वा च भगवानायुष्मन्तमानन्दमामन्त्रयति स्म। रुचिरोऽयमानन्द ! पृथिवीप्रदेशः। अस्मिंश्चास्मिकस्थाननिष्ठा संज्ञायते। एतर्हि तथागतस्यासनं प्रज्ञापय। ततस्येन भगवत आज्ञयासनं प्रज्ञप्तम्। प्रज्ञप्य च भगवन्तमेतदवोचत्। प्रज्ञप्तमासनं भगवन्निषीद ज्ष्ठेष्ठ श्रेष्ठ नृणां वरद वरिष्ठ मोक्षवह परमामृतकथां विसृज नृणां हिताय भगवन्निधनविप्रयुक्तं। अथ भगवांस्तस्मिन्नासने निषद्य भिक्षूनामन्त्रयते स्म। इच्छथ यूयं भिक्षवो दुष्करकारिकाणां बोधिसत्त्वानां शरीराणि द्रष्टुम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एवमुक्ते भिक्षवो भगवन्तमेतदवोचन्।&lt;br&gt;&#xA;अयमृषिवरकालप्राप्त&#xA;सत्त्वार्थसारमद्वयनीरतस्य द्रष्टुम्।&lt;br&gt;&#xA;अस्माभिरस्थीण्यपरिमित&#xA;गुणश्रितस्य तत्साधु घाटय॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>20 सर्वतथागतस्तवपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/20_sarvatathAgatastavaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/20_sarvatathAgatastavaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वतथागतस्तवपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु तान्यनेकानि बोधिसत्त्वशतसहस्राणि येन सुवर्णरत्नाकरच्छत्रकूटस्तथागतस्तेनोपसंक्रान्ताः। उपसंक्रम्य तस्य सुवर्णरत्नाकरच्छत्रकूटस्य तथागरस्य पादौ शिरसा बन्दित्वैकान्ते स्थितानि कृताञ्जलिभूतानि तं सुवर्णरत्नाकरच्छत्रकूटं तथागतमभिष्टवित्सुः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुवर्णवर्णो जिनत्यक्तकाय&#xA;सुवर्णवर्णो व्यवभासिताङ्ग।&lt;br&gt;&#xA;सुवर्णवर्णो गिरिवा मुनीन्द्र&#xA;सुवर्णवर्णो मुनिपुण्डरीक॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुलक्षणैर्लक्षण भुषिताङ्गं&#xA;सुविचित्रव्यञ्जनविचित्रिताङ्ग।&lt;br&gt;&#xA;सुविराजितं काञ्चनसुप्रभासं&#xA;सुनिर्मलं सौम्यमिवाचलेन्द्रम॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्रह्मेश्वरं सुस्वरब्रह्मघोषं&#xA;सिंहेश्वरं गर्जितमेघघोषम्।&lt;br&gt;&#xA;षष्टयङ्गवच्चातस्वरनिर्मलेश्वरं&#xA;मयूरकलविङ्करुतस्वराजितम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुनिर्मलं सुविमलतेजसुप्रभं&#xA;पुण्यं शतलक्षणसमलंकृतं जिनम्।&lt;br&gt;&#xA;सुविमलसुनिर्मलसागरं जिनं&#xA;सुमेरुसर्वसुगणाचितं जिनम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;परमसत्त्वहितानुकम्पनं&#xA;परमं लोकेषु सुखस्य दायकम्।&lt;br&gt;&#xA;परमार्थस्य सुदेशकं जिनं&#xA;परिनिर्वाणसुखप्रदेशकम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अमृतस्य सुखस्य दायकं&#xA;मैत्रीबलवीर्य उपायवन्तम्।&lt;br&gt;&#xA;न शक्यं सतगुरवसमुद्रसागरबहुकल्प-&#xA;सहस्रकोटिभिरेकैकं तव प्रकाशितुम्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>21 निगमनपरिवर्तः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/21_nigamanaparivartaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/mahAyAnasUtra/suvarNaprabhAsasUtram/21_nigamanaparivartaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;निगमनपरिवर्तः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु बोधिसत्त्वसंमुच्चया नाम कुलदेवता हृष्टतुष्टा तस्यं वेलायामिमाभिर्गाथाभिर्भगवन्तं तुष्टाव॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नमोऽस्तु बुद्धाय सुविशुद्धबोधये&#xA;विशुद्धधर्मा प्रतिभामुबुद्धये।&lt;br&gt;&#xA;सद्धर्मपुण्योपगतानुबुद्धये&#xA;भवाग्रशून्याय विशुद्धबुद्धये॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहो अहो बुद्धमनक्षतेजसं&#xA;अहो अहो सागरमेरुतुल्यम्।&lt;br&gt;&#xA;अहो अहो बुद्धमनन्तगोचरं&#xA;औदुम्बरं पुष्पमिवातिदुर्लभम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहो अहो कारुणिकस्तथागतः&#xA;शाक्यकुलकेतुनरेन्द्रसूर्यः।&lt;br&gt;&#xA;येन दृशं भाषित सूत्रमुत्तमं&#xA;सर्वेषु सत्त्वामनुग्रहार्थम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शान्तेश्वरः शाक्यमुनिस्तथागतः&#xA;सत्त्वोत्तमः शान्तपुरे प्रविष्टः।&lt;br&gt;&#xA;गम्भीरशास्ता विरजा समाधिः&#xA;यदनुप्रविष्टो जिनबुद्धगोचरे॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शून्याश्च कायास्तथ श्रावकाणां&#xA;विहारशून्या द्विपदोत्तमानाम्।&lt;br&gt;&#xA;ते सर्वधर्माः प्रकृत्या च शून्याः&#xA;सत्त्वापि शून्यात्म न जातु विद्यते॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नित्यं च नित्यं च जिन स्मरामि&#xA;नित्यं च शोचामि जिनस्य दर्शनम्।&lt;br&gt;&#xA;सततं च नित्यं प्रणिधिं करोमि&#xA;संबुद्ध सूर्यस्य च दर्शनार्थम्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
