<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;योगाचारभूमिः on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;योगाचारभूमिः on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01 पञ्चविज्ञानकाय सम्प्रयुक्ता भूमिः प्रथमा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/01_panchavijnAnakAya_samprayuktA_bhUmiH_prathamA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/01_panchavijnAnakAya_samprayuktA_bhUmiH_prathamA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[सप्तदश योगाचारभूमयः]&#xA;योगाचारभूमिः कतमा। सा सप्तदश भूमयो द्रष्टव्या। कतमाः सप्तदश। पिण्डोद्दानं।&lt;br&gt;&#xA;पञ्चविज्ञानसंयुक्ता मनोभूमिस्त्रिधापरा।&lt;br&gt;&#xA;सवितर्कविचाराभ्यां समाधिसहिता न वा॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सचित्ता चाप्यचित्ता च श्रुतचिन्ता सभावना।&lt;br&gt;&#xA;तथा यानत्रयोपेता सोपध्यनुपधी परा॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चविज्ञानकायसम्प्रयुक्ता भूमिः। मनोभूमिः। सवितर्का सविचारा भूमिः। अवितर्का विचारमात्रा भूमिः। अवितर्काविचारा भूमिः। समाहिता भूमिः। असमाहिता भूमिः। सचित्तिका भूमिः। अचित्तिका भूमिः। श्रुतमयी भूमिः। चिन्तामयी भूमिः। भावनामयी भूमिः। श्रावकभूमिः। प्रत्येकबुद्धभूमिः। बोधिसत्त्वभूमिः। सोपधिका भूमिः। निरुपधिका भूमिः। इत्येताः सप्तदश भूमयः समासतो योगाचारभूमिरित्युच्यते॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[पञ्चविज्ञानकायसम्प्रयुक्ता भूमिः प्रथमा ]&#xA;पञ्चविज्ञानकायसम्प्रयुक्ता भूमिः कतमा। पञ्च विज्ञानकायाः स्वभावतस्तेषां चाश्रयः तेषां चालम्बनं तेषां च सहायः तेषां च कर्म समासतः पञ्चविज्ञानकायसम्प्रयुक्ता भूमिः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>02 मनोभूमिद्वितीया</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/02_manobhUmidvitIyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/02_manobhUmidvitIyA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[मनोभूमिद्वितीया]&#xA;मनोभूमिः कतमा। सापि पञ्चभिराकारैर्द्रष्टव्या। स्वभावत आश्रयत आलम्बनतः सहायतः कर्मतश्च॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वभावः कतमः। यच्चित्तं मनो विज्ञानं॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चित्तं कतमत्। यत्सर्वबीजोपगतमाश्रयभावोपगतमाश्रयभावनिष्ठमुपादातृविपाकसंगृहीतमालयविज्ञानं॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मनः कतमत्। यत्षण्णामपि विज्ञानकायानामनन्तरनिरुद्धं क्लिष्टं च मनो यन्नित्यमविद्यात्मदृष्ट्यस्मिमानतृष्णालक्षणैश्चतुर्भिः क्लेशैः सम्प्रयुक्तं॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विज्ञानं कतमत्। यदालम्बनविज्ञप्तौ प्रत्युपस्थितं॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आश्रयः कतमः। समनन्तराश्रयो मनः। बीजाश्रयः पूर्ववदेव। सर्वबीजकमालयविज्ञानं॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आलम्बनं कतमत्। सर्वधर्म आलम्बनं। केवलं तु वेदनास्कन्धः संज्ञास्कन्धः संस्कारस्कन्धोऽसंस्कृतं चानिदर्शनमप्रतिघं च रूपं षडायतनं सर्वबीजानि च॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सहायः कतमः। तद्यथा। मनस्कारः स्पर्शो वेदना संज्ञा चेतना छन्दोऽधिमोक्षः स्मृतिः समाधिः प्रज्ञा श्रद्धा ह्रीरपत्राप्यमलोभोऽद्वेषोऽमोहो वीर्य प्रस्रब्धिरप्रमाद उपेक्षाहिंसा रागः प्रतिघोऽविद्या मानो दृष्टिर्विचिकित्सा क्रोध उपनाहोम्रक्षः प्रदाश ईर्ष्यां मात्सर्य माया शाठ्यं मदो विहिंसाह्रीक्यमनपत्राप्यं स्त्यानमौद्धत्यमाश्रद्ध्यं कौसीद्यं प्रमादो मुषितस्मृतिताधिक्षेपोऽसम्प्रजन्यं कौकृत्यमिद्धं वितर्को विचारश्चेत्येवंभागीयाः सहभूसम्प्रेयुक्ताश्चैतसा धर्माः सहाय इत्युच्यन्ते एकालम्बना अनेकाकाराः सहभुव एकैकवृत्तयः स्वबीजनियताः सम्प्रयुक्ताः साकाराः सालम्बनाः साश्रयाः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>03 सवितर्का सविचारा भूमिस्तृतीया</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/03_savitarkA_savichArA_bhUmistRtIyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/yogAchAra/yogAchArabhUmiH/03_savitarkA_savichArA_bhUmistRtIyA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[सवितर्का सविचारा भूमिस्तृतीया। अवितर्का विचारमात्रा भूमिश्चतुर्थी। अवितर्काविचारा भूमिश्च पञ्चमी ]&#xA;सवितर्का सविचारा भूमिः कतमा। अवितर्का विचारमात्रा भूमिः। कतमा। अवितर्काविचारा भूमिः कतमा। पिण्डोद्दानं।&lt;br&gt;&#xA;धातुलक्षणयोनिश्च अयोनिः क्लेशपश्चिम।&lt;br&gt;&#xA;इत्यासां तिसृणां भूमीनां धातुप्रज्ञप्तिव्यवस्थानतोऽपि। लक्षणप्रज्ञप्तिव्यवस्थानतोऽपि। योनिशोमनस्कारप्रज्ञप्तिव्यवस्थानतोऽपि योनिशोमनस्कारप्रज्ञप्तिव्यवस्थानतोऽपि। संक्लेशप्रज्ञप्तिव्यवस्थानतोऽपि व्यवस्थानं वेदितव्यं॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उद्दानं&#xA;संख्या स्थान परिमाणमायुश्च परिभोगता।&lt;br&gt;&#xA;उत्पत्तिरात्मभावश्च हेतुप्रत्ययविस्तरः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;धातुप्रज्ञप्तिव्यवस्थानं कतमत्। तदृष्टाकारं वेदितव्यं। संख्याव्यवस्थानतोऽपि। स्थानान्तरव्यवस्थानतोऽपि सत्त्वपरिमाणव्यवस्थानतोऽपि। तेषामेव सत्त्वानामायुर्व्यवस्थानतोऽपि। तेषामेव सत्त्वानां सम्भोगपरिभोगव्यवस्थानतोऽव्युत्पत्तिव्यवस्थानतोऽव्यात्मभावव्यवस्थानतोऽपि। हेतुप्रत्ययव्यवस्थानतोऽपि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्रेदं संख्याव्यवस्थानं। त्रयो धातवः कामधातू रूपधातुरारूप्यधातुरिति। एते पर्यापन्ना धातवः। अपर्यापन्नश्च सोपायः सत्कायनिरोधोऽनास्रवो धातुर्निष्प्रपञ्चः।&lt;br&gt;&#xA;तत्र सकले कामधातौ रूपधातौ च प्रथमध्याने ध्यानान्तरिक समापत्त्युपपत्तिकं स्थापयित्वा सवितर्का सविचारा भूमिः समापत्त्युपपत्तिकं ध्यानान्तरिकमवितर्काविचारमात्रा भूमिः। यां भावयित्वैकत्यो महाब्रह्मत्वं प्रतिलभते। द्वितीयं ध्यानमुपादायावशिष्टो रूपधातुः सकलश्चारूप्यधातुरवितर्काविचारा भूमिः। तत्र वितर्कविचारवैराग्ययोगेनावितर्काविचारा भूमिरित्युच्यते। न त्वसमुदाचारेण। तथा हि। काम्येभ्योऽवीतरागस्याप्यवितर्काविचार एकदा मनःप्रचारो भवत्युपदेशमनस्कारविशेषतः वीतरागस्यापि च वितर्कविचारेभ्यो वितर्कविचारसमुदाचारो भवति। तद्यथा व्युत्थितानां। तदुपपन्नानां तत्रानास्रवो धातुर्योऽसंस्कृतः समापत्तिसंगृहीतः। तत्रापि प्रथमं ध्यानं सवितर्का सविचारा भूमिः। वितर्कविचारस्थानीयेषु धर्मेषु तथतामवलम्ब्व तत्समापत्तेर्नो तु विकल्पप्रचारतः। शिष्टं पूर्ववत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
