<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;क्रिया तन्त्र on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/tantra/kriyA_tantra/</link>
    <description>Recent content in &#43;क्रिया तन्त्र on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/tantra/kriyA_tantra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>अमोघपाशकल्पराज (VI)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/tantra/kriyA_tantra/amoghapAshakalparAja_VI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/tantra/kriyA_tantra/amoghapAshakalparAja_VI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अमोघपाशकल्पराज (VI)82a5.॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अतो विमोक्षमण्डलहोमविधि प्रवक्ष्यामि। सर्व्वपापावरण-निर्दहनं तथा विमुच्यते। सर्व्वदुःखेभ्यो किल्बिषैर् दारुणक्लेश-सागरैः सं&amp;lt;म्&amp;gt;सारोत्तारणं सिद्धं। अवैवर्त्य-6. स्थानम् अनुत्तरं। आश्वासकरं सर्व्वबुद्धबोधिसत्त्वानांलोकोत्तरमार्गम् उत्तरं दर्शनं सर्व्वबुद्धानां बोधिसत्व-दर्शनं एव च। देवानां संक्रमणं सद्यं आहुतिमात्रा नसंशयः। ब्राह्मानं। इन्द्रं विष्णुमहेश्वरं। ईश्वरञ् चमहेश्वरं यमश् च वरुणश् चैव कुबेर कुबे(मा)रम् एव च। होममात्रम् इदं सद्यम्। सर्व्वम् आयान्ति न संशयः। देवनागाश् चयक्षाश् च गन्धर्व्वासुराणि च7. गरुडकिन्नरमहोरगैः राक्षसाभूतकुम्भाण्डैः सर्व्वम्आयान्ति तत्क्षणैः सर्व्वे पादयो प्रमाण(णम)न्ति विध्याधरस्यशततां(तं) यथा दिवारात्रीञ् च रक्षन्ते समन्ततः। चत्वारश् च महारजा वज्रपाणिमहात्मनाः। दे(द)शश् च महायक्षेन्द्रै रक्षन्तिदिशो दशः। निवारयन्ते दुर्ज्जनां दुष्टा&amp;lt;ं&amp;gt;नां नरका भयदारुणाकिल्बिषा दुष्टसत्वाश् च सर्व्वे निवारय-82b1. न्ति तदनन्तरः। महापुण्यमेरु प्रवर्त्तन्ते महापुण्यराशीअनुत्तरं॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>अमोघपाशकल्पराज (VII)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/tantra/kriyA_tantra/amoghapAshakalparAja_VII/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/sUtrapiTaka/tantra/kriyA_tantra/amoghapAshakalparAja_VII/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अमोघपाशकल्पराज VII91a1.॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ खलु वज्रपानिर् महायक्षसेनपति भगवन्तम् एतद्अवोचत्। पश्य भगवन्न् अवलोकितेश्वरेण बोधिसत्वेन महासत्वेनअमोघपाशहृदयं भाषिताः सहकल्पोपचारमण्डलमुद्रापटल-दुष्यं। अतिगम्भीरं। अतिदुरवगाहं। अतिविस्तीर्ण्णं अतिदुःसाध्यंबहूनि मण्डलानि बहूनि मुद्रानि बहूनि मन्त्रा ब-2. हूनि दुष्यपटानि परिकीर्त्तितानि। तिमिरापगतं मे भगवन्महासमुद्रसागरगम्भीरोपमाः। महासुमेरुतुल्योपमाः। मरीच्युपमाः परमाणो(णू)पमा तथागतज्ञानतुल्योपमाः। अगणनसमतिक्रान्ता अतुल्या अमाप्याः। अपरिमाणाः। असंख्येय-कल्पसंख्याः कल्पप्रमाणाः। अचिन्त्यकल्पप्रमाणाः। देवविषय-प्रमाणाः। नागविषयप्र-3. माणाः सत्वविषयप्रमाणाः। तथागत अचिन्त्यप्रमाणाः। तथागतचक्षुसाभासप्रमाणाः। तथागतज्ञानावभासप्रमा-णाः। बोधिसत्वज्ञानप्रमाणाः। मारविषयप्रमाणाः। न पूर्व्वोभगव&amp;lt;न&amp;gt;न् उपलभ्यते। न मध्यम् उपलभ्यते। न पर्यव-सानम् उपलभ्यते। तत् कथम् भगवन्न् अनुजानामि। कतमस्यासाधनविधिना साधयामि। कत[मं]4. मन्त्र कतमं मुद्रा कतमस्यां मण्डलं कतमालेख्यमुद्रांकतमस्या हस्तमुद्रां कतमं धूपयुक्तिं कतमाञ्जनं कतमंगुडिकं कतमं धूपं कतमं दुष्यपटं कतमं मूलमन्त्रंकतमं हृदयं कतमस्योपहृदयं। कतमं क्रोधमन्त्रं। कतमं रौद्रं कतमं सौम्यं कतमं। एकाक्षरं कतमंद्व्याक्षरं कतमं त्र्याक्षरं कतमं चतुराक्षरं कतमं&amp;lt;ः&amp;gt;। पञ्चा-5. क्षरं। कतमं षडाक्षरं कतमः सप्ताक्षरं कतमःअष्टाक्षरं। कतम नवाक्षरं कतमं दशाक्षरं। कथंउपवासं। कथ&amp;lt;ं&amp;gt;म् अहोरात्रं कथं स्नानविधिः कथंवस्त्रप्रावरणं कथं दिशाबन्धं कथं मण्डलबन्धं(१)कथं शिखाबन्ध&amp;lt;ं&amp;gt;ः कथं आत्मरक्षा कथं पररक्षा कथंसहायरक्षा। कथं शिष्यरक्षा। कथं प्रवेश कथं नमस्कारःकथं प्रदक्षिणः6. कथ&amp;lt;ं&amp;gt;म् अर्घपाद्यानिवेदनं कथं बलिनिवेदनं कथंपुष्पनिवेदन। कथं धूपं कथं गन्धा कथं दीपकथ&amp;lt;ं&amp;gt;म् उपस्पृशन। कथं निवेदन सर्वत्र&amp;lt;ं&amp;gt; कथम(म् आ)वाहनं। कथं निमन्त्रणम्। कथं स्वप्नसंचोदनं। कथंहोमविधिः। कतमः शान्तिकः कतमः पौष्टिकः कतमस्याभिचारुकःकतमः पाशं कतमद् वज्रं। कतमः पद्मं कतमंविसर्ज्जतं। कतमस्यान् उपसंक्रमणं कर्त्तव्यः तद् भगवन् नजानामि कीदृ-7. ग् लक्षणनिमित्तं कीदृक् संचारणं भवति। कतमस्याहंभगवन् कर्मसाधनविधि अनुवर्त्तयिष्यामि कथं भवन् पश्चिमेकाले पश्चिमे सय(म)ये सत्वानाम् अनुवर्त्तयिष्यामि&amp;lt;ः&amp;gt; कतमस्यसिद्धिम् अनुप्रदास्यामि। कथ सत्वान् उत्तारयिष्यामि। एतन् मे भगवन्व्याकुलीभूतः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
