<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अलंकार on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/alaMkAra/</link>
    <description>Recent content in &#43;अलंकार on त्रिपिटके विश्वासटिप्पणयो</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/alaMkAra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>वृत्तमालास्तुतिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/alaMkAra/vRttamAlAstutiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/tipiTaka/shAstrapiTaka/alaMkAra/vRttamAlAstutiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वृत्तमालास्तुतिः… वृत्तमालाविवृत्यन्विता॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ओं नमो मञ्जुश्रिये॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ज्ञानश्रीप्रभवां वृत्तमालामिव धियां निधेः। ज्ञानश्रीप्रभवां वृत्तमालां वयमुपास्महे॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इहायं प्रकर्षपारीणगुणगणज्ञानज्ञानश्रीमित्रो वृत्तमा न्त मार्यमञ्जुश्रियमभितुष्टूषुर्यतिशरीरसंज्ञाभिः स्वच्छन्दसो वृत्तभेदानपि प्रतिपिपादयिषुरादौ तावत्प्रतिपाद्यवृत्तानां सामान्येन प्रभेदप्रस्तावनामाह। वृत्तमित्यादि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वृत्तं सममर्धसमं विषमं चेत्यामनन्ति वागीशः। त्रिविधं परार्थविधये समासतो व्यासतो ऽनन्तम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वागीशो मञ्जुश्रियस्तव वृत्तं चरित्रमामनन्ति मन्यन्त उपदिशन्ति वा। मुनीन्द्रा इति शेषः। किंभूतं तदित्याह। समं तुल्यं शान्तरूपमित्यर्थः। अर्धसमं तक्रोधरूपम्। विषमं विकटक्रोधरूपम्। इतीत्थं संक्षेपेण त्रिप्रकारं चरितं तव कथयन्ति। विस्तरतस्त्वेकैकस्यानन्त्यादनन्तम्। किमर्थमित्याह। परार्थविधये परार्थकरणार्थम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वृत्तपक्षे तु वागीशः। पिङ्गलादयो मुनयः। वृत्तं पद्यभेदम्। समं वैश्वादि। अर्धसममुपचित्रादि। विषमं पदचतुरूर्ध्वादि। इतीत्थं त्रिविधं समासत आमनन्ति। अत्रापि समादीनां प्रत्येकमनन्तत्वादनन्तम्। तदुक्तम् &amp;lsquo;अनन्तः पद्यमार्गो ऽयं विशेषः पाठशोभया&amp;rsquo; इति। परार्थविधय इति पूर्ववत्। अथवा परः प्रकृष्टो यो ऽर्थः। तस्य विधये प्रतिपादनार्थम्। वृत्तनिबद्धो ह्यर्थः सुप्रतिपदो भवति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
